\documentclass[spanish,utf8,12pt]{chlart}
\usepackage{color}
\title{Novena de Aguinaldos\\Día tercero}
\author{Fray Fernando de Jesús Larrea, Madre María Ignacia}
\date{18 de diciembre}
\definecolor{notes}{rgb}{0.3,0.26,0.2}
\definecolor{Gray}{rgb}{0.3,0.3,0.3}
\definecolor{lector}{rgb}{0,0,0}
\definecolor{responden}{rgb}{0,0.2,0.4}
\newenvironment{intro}{\begingroup
	\sffamily%
	\setlength{\leftskip}{2em}\setlength{\rightskip}{2em}\noindent
	}{\par\endgroup}
\newenvironment{summary}{\begingroup
	\footnotesize\color{notes}\sffamily\itshape
	\setlength{\leftskip}{3em}\setlength{\rightskip}{3em}\noindent
	}{\par\endgroup}
\newenvironment{lectura}{\begingroup\color{lector}}{\endgroup\par}
\newenvironment{finalnotes}{\begingroup
	\footnotesize\sffamily\color{Gray}%
	\setlength{\leftskip}{3em}\setlength{\rightskip}{3em}\noindent
	}{\par\endgroup}
\newenvironment{uno}{%{\small\sffamily\itshape\noindent(introduce)}%
	\begin{verse}\color{lector}}{\end{verse}}
\newenvironment{todos}{%{\small\sffamily\itshape\noindent(todos responden)}%
	\begin{verse}\color{responden}}{\end{verse}}
\newenvironment{gozo}{\begin{verse}\color{lector}}{\end{verse}}
\newcommand*\vena{{\color{responden}\hspace{1em}¡Ven a nuestras almas!\\\hspace{1em}¡Ven no tardes tanto!}}

\begin{document}
\maketitle

\begin{gozo}
En el nombre del padre, del hijo, y del espíritu santo.\\Amén
\end{gozo}
\section{Oración para todos los días}

\begin{lectura}
Benignísimo Dios de infinita caridad, que tanto amasteis a los hombres,
que les disteis en vuestro Hijo la mejor prenda de vuestro amor para que
hecho hombre en las entrañas de una Virgen, naciese en un pesebre para
nuestra salud y remedio; yo, en nombre de todos los mortales, os doy
infinitas gracias por tan soberano beneficio.

En retorno de él te ofrezco la pobreza, humildad y demás virtudes de
vuestro hijo humanado; suplicándoos por sus divinos méritos, por las
incomodidades con que nació y por las tiernas lágrimas que derramó en
el pesebre, que dispongáis nuestros corazones con humildad profunda,
con amor encendido, con total desprecio de todo lo terreno, para que
Jesús recién nacido tenga en ellos su cuna y more eternamente.

Amén.
\end{lectura}
\begin{finalnotes}
(Se reza tres veces el Gloria al Padre)
\end{finalnotes}

\section{Consideraciones día tercero}
\begin{lectura}
Así había comenzado su vida encarnada el Niño.
Consideremos el alma gloriosa y el santo cuerpo que había tomado,
adorándolos profundamente.
Admirando en el primer lugar el alma de ese divino Niño, consideremos en
ella la plenitud de su gracia santificadora; la de su ciencia beatífica,
por la cual desde el primer momento de su vida vio la divina esencia más
claramente que todos los ángeles y leyó lo pasado lo porvenir con todos
sus arcanos conocimientos.
No supo nunca por adquisición voluntaria nada que no supiese por
infusión desde el primer momento de su ser; pero él adoptó todas las
enfermedades de nuestra naturaleza a que dignamente podía someterse, aún
cuando no fuesen necesarias para grande obra que debía cumplir.
Pidámosle que sus divinas facultades suplan la debilidad de las nuestras
y les den nueva energía; que su memoria nos enseñe a recordar sus
beneficios, su entendimiento a pensar en Él, su voluntad a no hacer sino
lo que Él quiere y en servicio suyo.
Del alma del Niño Jesús pasemos ahora a su cuerpo.
Que era un mundo de maravillas, una obra maestra de la mano de Dios.
No era, como el nuestro, una traba para el alma:
era por el contrario, un nuevo elemento de santidad.
Quiso que fuese pequeño y débil como el de todos los niños, y sujeto a
todas las incomodidades de la infancia, para asemejarse más a nosotros y
participar de nuestras humillaciones.
El Espíritu Santo formó ese cuerpecillo divino con tal delicadeza y tal
capacidad de sentir, que pudiese sufrir hasta el exceso para cumplir la
grande obra de nuestra redención.
La belleza de ese cuerpo del divino Niño fue superior a cuanto se ha
imaginado jamás; la divina sangre que por sus venas empezó a circular
desde el momento de la encarnación es la que lava todas las manchas del
mundo culpable.
Pidámosle que lave las nuestras en el sacramento de la penitencia, para
que el día de su Navidad nos encuentre purificados, perdonados y
dispuestos a recibirle con amor y provecho espiritual.
\end{lectura}

\section{Oración a la Santísima Virgen}
\begin{lectura}
Soberana María, que por vuestras grandes virtudes y especialmente por
vuestra humildad, merecisteis que todo un Dios os escogiese por madre
suya, os suplico que vos misma preparéis y dispongáis mi alma, y la de
todos los que en este tiempo hiciesen esta novena, para el nacimiento
espiritual de vuestro adorado Hijo.

¡Oh dulcísima Madre!
Comunicadme algo del profundo recogimiento y divina ternura con la que
le aguardasteis vos, para que nos hagáis menos indignos de verle, amarle
y adorarle por toda la eternidad.

Amén.
\end{lectura}
\begin{finalnotes}
(Se reza nueve veces el Ave María.)
\end{finalnotes}

\section{Oración a San José}
\begin{lectura}
Oh, Santísimo José!
Esposo de María y padre putativo de Jesús.
Infinitas gracias doy a Dios porque os escogió para tan altos misterios
y os adornó con todos los dones proporcionados a tan excelente grandeza.

Os ruego, por el amor que tuvisteis al Divino Niño, me abraséis en
fervorosos deseos de verle y recibirle sacramentalmente, mientras en su
divina esencia le veo y le gozo en el cielo.

Amén.
\end{lectura}
\begin{finalnotes}
(Se reza Padre nuestro, Ave María y Gloria al Padre)
\end{finalnotes}

\section{Gozos}

\begin{gozo}
Dulce Jesús Mío, mi niño adorado,\\
\vena
\end{gozo}

\begin{gozo}
¡Oh Sapiencia suma\\del Dios soberano,\\
que al nivel de un Niño\\te hayas rebajado!\\
¡Oh Divino Niño,\\ven para enseñarnos\\
la prudencia que hace\\verdaderos sabios!\\
\vena
\end{gozo}

\begin{gozo}
¡Oh, Adonaí potente\\
que a Moisés hablando,\\
de Israel al pueblo\\
dísteis los mandatos!\\
¡Ah, ven prontamente\\
para rescatarnos,\\
y que un niño débil\\
muestre fuerte brazo!\\
\vena
\end{gozo}

\begin{gozo}
¡Oh raíz sagrada\\
de Jesé, que en lo alto\\
presentas al orbe\\
tu fragante nardo!\\
¡Dulcísimo Niño,\\
que has sido llamado\\
“Lirio de los valles,\\
Bella flor del campo!”\\
\vena
\end{gozo}

\begin{gozo}
¡Llave de David\\
que abre al desterrado\\
las cerradas puertas\\
de regio palacio!\\
¡Sácanos, oh Niño,\\
con tu blanca mano,\\
de la cárcel triste\\
que labró el pecado!\\
\vena
\end{gozo}

\begin{gozo}
¡Oh, lumbre de Oriente,\\
Sol de eternos rayos,\\
que entre las tinieblas\\
tu esplendor veamos!\\
¡Niño tan precioso,\\
dicha del cristiano,\\
luzca la sonrisa\\
de tus dulces labios!\\
\vena
\end{gozo}

\begin{gozo}
¡Espejo sin mancha,\\
santo de los santos,\\
sin igual imagen del\\
Dios soberano!\\
¡Borra nuestras culpas,\\
salva al desterrado\\
y, en forma de niño,\\
da al mísero amparo!\\
\vena
\end{gozo}

\begin{gozo}
Rey de las naciones,\\
Emmanuel preclaro,\\
de Israel anhelo,\\
pastor de rebaño!\\
¡Niño que apacientas\\
con suave cayado\\
ya la oveja arisca\\
ya el cordero manso!\\
\vena
\end{gozo}

\begin{gozo}
Ábranse los cielos\\
y llueva de lo alto\\
bienhechor rocío\\
como riego santo!\\
¡Ven hermoso Niño!\\
¡Ven Dios humanado!\\
¡Luce, hermosa estrella!\\
¡Brota flor del campo!\\
\vena
\end{gozo}

\begin{gozo}
¡Ven, que ya María\\
previene sus brazos,\\
do su Niño vea\\
en tiempo cercano!\\
¡Ven que ya José\\
con anhelo sacro\\
se dispone a hacerse\\
de tu amor sagrario!\\
\vena
\end{gozo}

\begin{gozo}
¡Del débil auxilio,\\
del doliente amparo,\\
consuelo del triste,\\
luz del desterrado!\\
¡Vida de mi vida,\\
mi sueño adorado,\\
mi constante amigo,\\
mi divino hermano!\\
\vena
\end{gozo}

\begin{gozo}
¡Vén ante mis ojos\\
de ti enamorados!\\
¡Bese ya tus plantas!\\
¡Bese ya tus manos!\\
Prosternado en tierra\\
te tiendo los brazos\\
y aun más que mis frases\\
te dice mi llanto.\\
\vena
\end{gozo}

\begin{gozo}
¡Ven Salvador Nuestro\\
Por quien suspiramos!\\
\vena
\end{gozo}

\section{Oración al Niño Jesús}
\begin{lectura}
Acordaos, ¡oh dulcísimo Niño Jesús!, que dijiste a la Venerable
Margarita del Santísimo Sacramento y en persona suya a todos vuestros
devotos estas palabras tan consoladoras para nuestra pobre humanidad tan
agobiada y doliente:
“Todo lo que quieras pedir, pídelo por los méritos de mi infancia y nada
te será negado”.

Llenos de confianza en Vos, ¡Oh Jesús!, que sois la misma verdad,
venimos a exponeros toda nuestra miseria, Ayúdanos a llevar una vida
santa, para conseguir una eternidad bienaventurada.
Concedenos por los méritos infinitos de vuestra encarnación y de vuestra
infancia, la gracia de la cual necesitamos tanto.
Nos entregamos a Vos, ¡oh Niño omnipotente!
Seguros de que no quedará frustrada nuestra esperanza y de que en virtud
de vuestra divina promesa, acogeréis y despachareis favorablemente
nuestra súplica.

Amén.
\end{lectura}

\begin{gozo}
En el nombre del padre, del hijo, y del espíritu santo.\\Amén
\end{gozo}

\end{document}
